\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[top=1cm, left=2.5cm, right=2.5cm, bottom=2cm]{geometry}


\date{}
\title{Sítě -- HW -- rozdělení podle rozlehosti, postavení PC, vlastictví. Topologie sítí. Hardwarové zázemí sítí -- bridge, hub, switch, router, gateway. Výhody a nevýhody sítí.}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section*{Podle rozlehlost}
\noindent	velmi subjektivní, v praxi už dnes nepříliš využíváno\\
	v praxi bezvýznamné (neovlivňuje způsob toku dat)
	\begin{itemize}
		\item{PAN}
		\begin{itemize}
			\item personal area network
			\item několik málo zařízení komunikujících jen mezi sebou
			\item např. Bluetooth, u internetu se prakticky nevyužívá
		\end{itemize}
				
		\item{LAN}
		\begin{itemize}
			\item local AN
			\item malé území, domácnost, firma
			\item podle definice: síť vlastněná jedním člověkem/společností
			\item technologie: přepínaný ethernet nebo WiFi
			\item typické je sdílení prostředků mezi počítači (tiskárny, diskový prostor)
		\end{itemize}
			
		\item{MAN}
		\begin{itemize}
			\item metropolitan
			\item v podstatě nespecifikován, žádné vlastní protokoly
			\item několik málo spojených LAN (často optikou)
			\item např. Pražská akademická síť PASNET (sdrující VŠ)
		\end{itemize}
				
		\item{WAN}
		\begin{itemize}
			\item wide AN
			\item spojení WAN, MAN, LAN
			\item hierarchické
			\item soukromé i komerční (za připojení LAN se platí)
		\end{itemize}
				
		\item{GAN}
		\begin{itemize}
			\item Global
			\item Internet = největší WAN = GAN
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}

	\section*{Postavení PC}
	\begin{itemize}
		\item klient-klient (peer-to-peer; P2P)
		\begin{itemize}
			\item jednotlivé počítače komunikují přímo (např. jeden sdílí tiskárnu a další z ní tiskne $\Rightarrow$ všechny PC jsou klienti i servery)
			\item v praxi je nastavení takové architektury komplikované, proto se používá server, který jen nastaví podmínky
			\item hlavní výhoda je, že s rostoucím počtem uživatelů roste kapacita sítě, použití u sdílení souborů
			\item typický zástupce je BitTorrent -- server se označuje jako tracker, ten (jako server) soubor rozdělí na části a pošle klientům ti si je mezi sebou vyměňují
		\end{itemize} 
		\item klient-server -- všichni klienti komunikují s jedním serverem; s rostoucím počtem klesá kapacita, je základem internetu (DNS, HTTP, EMAIL), výhoda snadná správa, údržba a bezpečnost
	\end{itemize}

	\section*{Vlastnictví}
	\begin{itemize}
		\item Veřejná datová síť -- síť zřízená společností, která zajišťuje přenos dat mezi klienty tj. zřídila síť, aby po ní (po zaplacení) mohli komunikovat klienti
		\item Privátní síť -- síť buduje jedna organizace a ta za ni zodpovídá a používá je, může ale nemusí být připojen k internetu; používá se zvláštní rozsah IP adres; připojení ven je realizováno přes NAT (tj. celá síť vystupuje jako jeden homogenní celek)
		\item Virtuální privátní síť --počítače v různých sítích spolu komunikují pomoci typicky šifrovaného protokolu -- tváří se jako privátní síť
	\end{itemize}

	\section*{Topologie}
	\begin{itemize}
		\item důležité rozlišovat 2 druhy:
		\begin{itemize}
			\item Fyzická topologie -- popisuje reálnou konstrukci sítě, jednotlivé uzly a jak jsou zařízení rozmístěna a pospojována kabely 			
			\item Logická topologie -- jak data sítí protékají (nemusí kopírovat fyzickou)
		\end{itemize}
	
		\item nejjednodušší je přímě spojení dvou PC
		
		\item BUS (sběrnice)
		\begin{itemize}
			\item jedna centrální linka a na ní napojeny všechny počítače
			\item na konci terminátory -- pohlcuje pakety, čistí rušení
			\item zastaralá -- neefektivně řešené vysílání
			\item vysílali všichni najednou, každý PC jen chvíli čekal, zda někdo nevysílá
			\item[$\Rightarrow$] kolize a potřeba opakovat vysílání (u velkých sítí řešeno Bridgem, viz později)
		\end{itemize}
	
		\item Kruhová
		\begin{itemize}
			\item počítače v kruhu, obvykle je na koncích uzavřen jiným zařízením (hub, router)
			\item každý PC může posílat paket jen nejbližšímu sousedovi (2), u velkých sítí zpoždění
			\item funguje jako \uv{štafeta}, počítače si předávají právo vysílat ve formě speciálního paketu -- tokenu
			\item nevýhody: velmi komplikované zapojení nebo vypojení PC z kruhu, při výpadku jednoho PC vypadne celá síť (ne nutně)
			\item stejně jako u sběrnice může vysílat jen jeden PC
			\item řešeno 2 technologiemi:
			
			\item \textit{Token ring} 
			\begin{itemize}
				\item v síti jeden náhodně vybraný PC, který celou síť moderuje (nikdo nesmí držet token příliš dlouho)
				\item fyzická topologie hvězda (centrem MAU -- media access unit)
				\item v praxi síť dělena -- více MAU
				\item logický kruh je pak vytvořen tak, že PC přijde z MAU paket a když není pro něj tak ho tam pošle zpátky
				\item[] \includegraphics[width=8cm]{token_ring.png}
			\end{itemize}
			 
			\item \textit{FDDI} 
			 \begin{itemize}
			 	\item fyzicky i logicky kruh
			 	\item robustnější, pro větší sítě (rekordní rozloha až 200km)
			 	\item jako první využívala optiku (jednosměrná, proto  kruh)
			 	\item používá 2 kruhy (jeden záložní)
			 	\item concentrator -- oddělení jedno (SAS) a dvoukruhové (DAS) sítě (DAS drahý)
			 \end{itemize} 
		\end{itemize}
	
		\item Hvězda
		\begin{itemize}
			\item u dnešního Ethernetu prakticky jediná využívaná
			\item všechna zařízení připojena k jednomu centrálnímu prvku (typicky switch/hub, ale může být i router)
			\item výhody -- může vysílat více PC najednou, pokud selže jedno PC síť funguje dál
			\item problémem je centrální prvek, pokud selže spadne celá síť
			\item dvojitá hvězda -- 2 switche jako záloha
			\item rozšířená hvězda -- více hvězd spojených centrálními prvky (subsítě)
		\end{itemize}
	
		\item MESH
		\begin{itemize}
			\item full mesh -- každý s každým (spíše u routerů patřeních sítí)
			\item partial mesh -- některé spojené přímo jiné ne
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\section*{Hardware}
	\begin{itemize}
		\item bridge
		\begin{itemize}
			\item linková (2.) vrstva ISO/OSO = pracuje na základě MAC adres (tabulka MAC $\rightarrow$ port)
			\item 2 využití
			\item spojuje dvě sítě z různými technologiemi (např. TR a Ethernet)
			\item rozděluje Ethernet Bus na více kolizních domén (méně PC = méně kolizí)
			\item pokud nemá záznam, posílá všude; pokud příjemce a odesílatel leží v jedné síti nedělá nic
			\item dnes nepoužívaný -- nahrazen switchi
		\end{itemize}
	
		\item repeater
		\begin{itemize}
			\item první vrstva ISO/OSI
			\item především u sběrnicové, nelze mít dlouhý páteřní kabel kvůli zeslabování signálu, repeater data zesiluje
			\item prostě data z prvního portu pošle na druhý
			\item nepoužívá se
		\end{itemize}
	
		\item hub -- multiport repeater; data, která přijme na jednom portu, okamžitě přeposílá na všechny porty mimo portu odkud je přijal; u hvězdicové topologie
		
		\item switch (multiport bridge)
		\begin{itemize}
			\item linková vrstva (tabulka CAM (contents addressable memory))
			\item základ zapojení do hvězdy
			\item pokud zná MAC posílá data jen na jednu adresu (kromě broadcastu)
			\item lze nastavit aby kontrolovat nepoškozenost rámců
			\item existuje i tzv. L3 switch -- mezi subnety, podle IP, levnější a jednodušší náhrada routeru v některých situacích
			\item je taky základem technologie přepínaného ethernetu (náhrada za BUS)
		\end{itemize}
		
		\item router
		\begin{itemize}
			\item 3. síťová vrstva = pracuje na základě IP adres = spojuje různé sítě
			\item není transparentní, data jsou (na úrovni L2) posílána přímo jemu
			\item používá tzv. routovací tabulky a ARP tabulky, sestavují se podle připojených sítí i dalších routerů
			\item modifikuje rámce -- jako zdrojovou MAC dává svoji a cílovou nastavuje na další hop
			\item pokud cíl leží v některém přímo připojeném subnetu zjišťuje jeho MAC (IP zná) pomocí ARP, broadcast typu \uv{Jestli tu je někdo s touhle IP pošlete svoji MAC}
			\item v opačném případě data posílá jinému routeru, o kterém ví, že je počítač za ním
			\item pokud o příjemci nic neví použije výchozí port (tzv. default gateway)
			\item pro určení nejkratší cesty a komunikaci mezi routery se používají různé protokoly, založené na různých způsobech určení nejkratší nebo nejrychlejší cesty
		\end{itemize}
	
		\item gateway -- jakékoli zařízení, které je schopné komunikovat pomocí více než jednoho protokolu; převádí data z jednoho formátu do jiného; lze aplikovat na libovolné vrstvě
	\end{itemize}
\end{document}